---
layout:     post
title:      ã€æ•°å­¦åŸºç¡€ã€‘ç¬¬å››è¯¾ï¼šå¯¼æ•°
subtitle:   å¯¼æ•°ï¼Œæ–¹å‘å¯¼æ•°ï¼Œåå¯¼æ•°ï¼Œé«˜é˜¶å¯¼æ•°ï¼Œé«˜é˜¶åå¯¼æ•°ï¼Œæ±‚å¯¼æ³•åˆ™
date:       2019-02-25
author:     x-jeff
header-img: blogimg/20190225.jpg
catalog: true
tags:
    - Mathematics Series
---  
>æœ¬æ–‡ä¸ºåŸåˆ›æ–‡ç« ï¼Œæœªç»æœ¬äººå…è®¸ï¼Œç¦æ­¢è½¬è½½ã€‚è½¬è½½è¯·æ³¨æ˜å‡ºå¤„ã€‚

# 1.å¯¼æ•°

## 1.1.å¯¼æ•°çš„å®šä¹‰

å½“å‡½æ•°$y=f(x)$çš„è‡ªå˜é‡$x$åœ¨ä¸€ç‚¹$x_0$ä¸Šäº§ç”Ÿä¸€ä¸ªå¢é‡$\Delta x$æ—¶ï¼Œå‡½æ•°è¾“å‡ºå€¼çš„å¢é‡$\Delta y$ä¸è‡ªå˜é‡å¢é‡$\Delta x$çš„æ¯”å€¼åœ¨$\Delta x$è¶‹äº$0$æ—¶çš„æé™$a$å¦‚æœå­˜åœ¨ï¼Œ$a$å³ä¸ºåœ¨$x_0$å¤„çš„å¯¼æ•°ï¼Œè®°ä½œ$f'(x_0)$æˆ–$\frac{df(x_0)}{dx_0}$ã€‚

å³$f'(x_0)=lim_{\Delta x \to 0}\frac{\Delta y}{\Delta x}=lim_{\Delta x \to 0}\frac{f(x_0+\Delta x)-f(x_0)}{\Delta x}$

>ä¸ªäººç†è§£ï¼š
>
>å¯¼æ•°çš„è®¡ç®—æ–¹å¼ç±»ä¼¼äºä¸‰è§’å‡½æ•°ä¸­çš„$tan$ï¼Œå³è¯¥ç‚¹åˆ‡çº¿çš„æ–œç‡ï¼Œååº”æ›²çº¿å˜åŒ–çš„å¿«æ…¢ã€‚

ğŸ‘‰å¯¼æ•°æ˜¯å¯¹å‡½æ•°è¿›è¡Œ**çº¿æ€§é€¼è¿‘**ã€‚

è¿™ä¹ˆè¯´çš„åŸå› å¯ä»¥å‚ç…§å‡½æ•°å¯¼æ•°çš„ä¸€ä¸ªç­‰ä»·å®šä¹‰ï¼š

å¦‚æœå­˜åœ¨ä¸€ä¸ªå®æ•°$L$ï¼Œä½¿å¾—$f(x)$æ»¡è¶³ï¼Œ

$$f(x)=f(x_0)+L(x-x_0)+o(x-x_0),x\to x_0$$

é‚£ä¹ˆ$f(x)$åœ¨$x_0$å¤„å¯å¯¼ä¸”å¯¼æ•°$f'(x_0)=L$ã€‚

ä»ä¸Šå¼å¯ä»¥å¾ˆå®¹æ˜“çš„çœ‹å‡ºï¼Œå¯¼æ•°æ˜¯å¯¹å‡½æ•°è¿›è¡Œçš„çº¿æ€§é€¼è¿‘ï¼Œè€Œå¯¼æ•°çš„å€¼å°±æ˜¯ç›´çº¿çš„æ–œç‡ã€‚

### 1.1.1.è¿ç»­ä¸å¯å¯¼

å‡½æ•°$y=\mid x\mid$çš„å›¾åƒè§ä¸‹ï¼š

![](https://ws1.sinaimg.cn/large/006tNc79ly1g2qsqs6frlj30ii0d4t8x.jpg)

å‡½æ•°åœ¨åŸç‚¹å¤„è™½ç„¶è¿ç»­ä½†æ˜¯ä¸å¯å¯¼ï¼Œæ— æ³•è¿›è¡Œçº¿æ€§é€¼è¿‘ã€‚å› æ­¤è¿ç»­å’Œå¯å¯¼æœ‰å¦‚ä¸‹å…³ç³»ï¼š

* è¿ç»­ä¸ä¸€å®šå¯å¯¼
* å¯å¯¼ä¸€å®šè¿ç»­

é‚£ä¹ˆå¦‚ä½•å¯¹ä¸Šè¿°å‡½æ•°è¿›è¡Œé€¼è¿‘å‘¢ï¼Ÿç­”ï¼šå¯ä»¥å·¦å³ä¸¤è¾¹å„åšä¸€æ¬¡é€¼è¿‘ã€‚

## 1.2.é«˜é˜¶å¯¼æ•°

$$f^{(n)}(x)=\frac{d}{dx}f^{(n-1)}(x)$$

é«˜é˜¶å¯¼æ•°çš„åº”ç”¨ï¼šå¯ç”¨äºŒé˜¶å¯¼æ•°åˆ¤æ–­å‡½æ•°ä¸ºå‡¸å‡½æ•°æˆ–è€…ä¸ºå‡¹å‡½æ•°ã€‚

$f(x)$åœ¨åŒºé—´[a,b]ä¸Šè¿ç»­ï¼Œåœ¨(a,b)å†…äºŒé˜¶å¯å¯¼ï¼Œé‚£ä¹ˆï¼š

* $f'^\prime(x)>0$æ—¶ä¸ºå‡¸å‡½æ•°
* $f'^\prime(x)<0$æ—¶ä¸ºå‡¹å‡½æ•°

![](https://ws1.sinaimg.cn/large/006tNc79ly1g2qsqt6nf9j30ja09it8r.jpg)

>å‡¸å‡½æ•°å’Œå‡¹å‡½æ•°çš„å®šä¹‰å›½å†…å¤–å¯èƒ½ä¼šæœ‰æ‰€ä¸åŒã€‚æœ‰çš„ä¹Ÿå°†ç¬¬ä¸€æ¡æ›²çº¿ç§°ä¸ºå‡¹å‡½æ•°ï¼Œç¬¬äºŒæ¡æ›²çº¿ç§°ä¸ºå‡¸å‡½æ•°ã€‚

è‹¥å‡½æ•°ä¸ºå‡¸å‡½æ•°ï¼š

![](https://ws3.sinaimg.cn/large/006tNc79ly1g2qsqv04tlj31ke0lg402.jpg)

åˆ™æœ‰ï¼š$f(\theta x +(1-\theta)y)\leqslant \theta f(x)+(1-\theta)f(y)$ã€‚å…¶ä¸­ï¼Œ$\theta x+(1-\theta)y$ä»£è¡¨åœ¨$x,y$èŒƒå›´å†…çš„ä»»æ„ä¸€ä¸ªå€¼ï¼›$\theta f(x)+(1-\theta)f(y)$ä»£è¡¨åœ¨$f(x),f(y)$èŒƒå›´å†…çš„ä»»æ„ä¸€ä¸ªå€¼ã€‚

è¿›ä¸€æ­¥æ¨å¹¿å¯ä»¥å¾—åˆ°**ç´ç”Ÿä¸ç­‰å¼ï¼š**$f(Ex)\leqslant Ef(x)$ï¼Œï¼ˆ$f$ä¸ºå‡¸å‡½æ•°ï¼Œ$E$ä¸ºæœŸæœ›ï¼‰ã€‚è¯¥å¼ä¹Ÿå¯å†™ä¸ºï¼š$f(\theta_1 x_1+\theta_2 x_2+...+\theta_n x_n)\leqslant \theta_1 f(x_1)+\theta_2 f(x_2)+...+\theta_n f(x_n),0\leqslant \theta_i\leqslant1,\theta_1+\theta_2+...+\theta_n=1$ã€‚


## 1.3.æ±‚å¯¼æ³•åˆ™

ğŸ‘‰æ±‚å¯¼å››åˆ™è¿ç®—æ³•åˆ™ä¸æ€§è´¨ï¼š

è‹¥å‡½æ•°$u(x),v(x)$éƒ½å¯å¯¼ï¼Œåˆ™

* $(u(x)\pm v(x))'=u'(x)\pm v'(x)$
* $(u(x)\bullet v(x))'=u'(x)\bullet v(x)+u(x)\bullet v'(x)$
* $(\frac{u(x)}{v(x)})'=\frac{u'(x)v(x)-v'(x)u(x)}{v^2(x)}$

ğŸ‘‰å¤åˆå‡½æ•°æ±‚å¯¼æ³•åˆ™ï¼ˆé“¾å¼æ³•åˆ™ï¼‰ï¼š

* $\frac{dy}{dx}=\frac{dy}{dt}\frac{dt}{dx}$

ğŸ‘‰åå‡½æ•°æ±‚å¯¼ï¼š

* $\frac{d}{dx}(f^{-1})=\frac{1}{\frac{d}{dx}(f)}$

å³ï¼šåå‡½æ•°çš„å¯¼æ•°ç­‰äºåŸå‡½æ•°å¯¼æ•°çš„å€’æ•°ã€‚

>**åå‡½æ•°ï¼š**  
>
>ä¸€èˆ¬åœ°ï¼Œè®¾å‡½æ•°$y=f(x)(x\in A)$çš„å€¼åŸŸæ˜¯$C$ï¼Œè‹¥æ‰¾å¾—åˆ°ä¸€ä¸ªå‡½æ•°$g(y)$åœ¨æ¯ä¸€å¤„$g(y)$éƒ½ç­‰äº$x$ï¼Œè¿™æ ·çš„å‡½æ•°$x=g(y)(y\in C)$å«åšå‡½æ•°$y=f(x)(x\in A)$çš„åå‡½æ•°ã€‚
>
>åŸå‡½æ•°ä¸º$y=f(x)$ï¼Œå¯¹åº”çš„åå‡½æ•°è®°ä¸º$x=f(y)$æˆ–$y=f^{-1}(x)$   
>ç®€å•çš„è¯´å°±æ˜¯$x,y$äº’æ¢ä½ç½®ï¼Œä¾‹å¦‚ï¼š   
>åŸå‡½æ•°ä¸º$y=2x-1$ï¼Œåå‡½æ•°ä¸º$y=0.5x+0.5$  
>åŸå‡½æ•°ä¸º$y=2^x$ï¼Œåå‡½æ•°ä¸º$y=log_2x$

## 1.4.å¸¸ç”¨å‡½æ•°çš„å¯¼æ•°

|$C'=0$|$x'=1$|$(x^n)'=nx^{n-1}$|
|:-:|:-:|:-:|
|$(\sin x)'=\cos x$|$(\cos x)'=-\sin x$|$(a^x)'=a^x\ln a$|
|$(e^x)'=e^x$|$(\log _a x)'=\frac{1}{x}\log _ae$|$(\ln x)'=\frac{1}{x}$|

ä¾‹é¢˜ï¼Œ$f(x)=x^x$ï¼Œæ±‚è¯¥å‡½æ•°çš„å¯¼æ•°ï¼ˆå¯åº”ç”¨æ±‚å¯¼çš„é“¾å¼æ³•åˆ™å’Œä¹˜æ³•æ³•åˆ™ï¼‰ï¼š

$\begin{equation}\begin{split} 
f'(x) & =x^x \\ 
& =  e^{x\ln x} \\
& = e^{x\ln x}\cdot (x\ln x)' \\
& = x^x(\ln x+1)
\end{split}\end{equation}$

# 2.åå¯¼æ•°

åå¯¼æ•°å­˜åœ¨äºå¤šå…ƒå‡½æ•°ä¸­ï¼Œå³è‡ªå˜é‡çš„æ•°é‡å¤šäºä¸€ä¸ªã€‚

ä»¥äºŒå…ƒå‡½æ•°ä¸ºä¾‹ï¼Œå¦‚æœ$f(x,y)$æ˜¯ä¸€ä¸ªäºŒå…ƒå‡½æ•°ï¼Œè€Œä¸”å­˜åœ¨$L_x$å’Œ$L_y$ï¼Œä½¿å¾—ï¼š

$$f(x_0+\Delta x,y_0+\Delta y)=f(x_0,y_0)+L_x\Delta x+L_y\Delta y+o(\mid \Delta x \mid+\mid \Delta y \mid)$$

é‚£ä¹ˆ$f(x,y)$åœ¨$f(x_0,y_0)$ç‚¹å¤„å¯å¾®ã€‚ä¸”$L_x$ã€$L_y$åˆ†åˆ«æ˜¯$f$åœ¨$x,y$æ–¹å‘ä¸Šçš„**åå¯¼æ•°**ã€‚å³ï¼Œ

$$\frac{\partial}{\partial x}f(x_0,y_0)=L_x;\frac{\partial}{\partial y}f(x_0,y_0)=L_y$$

ğŸ‘‰**é«˜é˜¶åå¯¼æ•°ï¼š**ï¼ˆä»¥äºŒé˜¶ä¸ºä¾‹ï¼‰

$$\frac{\partial ^2}{\partial x^2}f(x_0,y_0)=L_{x^2};\frac{\partial ^2}{\partial y^2}f(x_0,y_0)=L_{y^2};\frac{\partial ^2}{\partial x \partial y}f(x_0,y_0)=L_{xy}$$

ä¾‹é¢˜ï¼Œæ±‚$f(x,y)=ln(x+y^2)$çš„åå¯¼æ•°ï¼š

$$\frac{\partial}{\partial x}f(x,y)=\frac{1}{x+y^2};\frac{\partial}{\partial y}f(x,y)=\frac{2y}{x+y^2}$$

# 3.æ–¹å‘å¯¼æ•°

åœ¨å‡½æ•°å®šä¹‰åŸŸçš„å†…ç‚¹ï¼Œå¯¹æŸä¸€ä¸ªæ–¹å‘æ±‚å¯¼å¾—åˆ°çš„å¯¼æ•°ã€‚ä¸€èˆ¬ä¸ºäºŒå…ƒå‡½æ•°å’Œä¸‰å…ƒå‡½æ•°çš„æ–¹å‘å¯¼æ•°ï¼Œæ–¹å‘å¯¼æ•°å¯åˆ†ä¸ºæ²¿ç›´çº¿æ–¹å‘å’Œæ²¿æ›²çº¿æ–¹å‘çš„æ–¹å‘å¯¼æ•°ã€‚

**æ–¹å‘å¯¼æ•°çš„å®šä¹‰ï¼š**è®¾å‡½æ•°$z=f(x,y)$åœ¨ç‚¹$P(x,y)$çš„æŸä¸€é‚»åŸŸ$U(P)$å†…æœ‰å®šä¹‰ï¼Œè‡ª$P$ç‚¹å¼•å°„çº¿$l$ï¼Œè‡ª$x$è½´çš„æ­£å‘åˆ°å°„çº¿$l$çš„è½¬è§’ä¸º$\varphi$ï¼Œ$P'(x+\Delta x,y+\Delta y)\in U(P)$ä¸º$l$ä¸Šçš„å¦ä¸€ç‚¹ï¼Œè‹¥

$$\lim_{\rho \to 0}\frac{f(x+\Delta x,y+\Delta y)-f(x,y)}{\rho},(\rho =\sqrt{(\Delta x^2)+(\Delta y^2)})$$

å­˜åœ¨ï¼Œåˆ™ç§°æ­¤æé™å€¼ä¸º$f(x,y)$åœ¨ç‚¹$P$æ²¿æ–¹å‘$l$çš„æ–¹å‘å¯¼æ•°ï¼Œè®°ä½œ$\frac{\partial f}{\partial l}$ï¼Œå…¶è®¡ç®—å…¬å¼ä¸ºï¼š

$$\frac{\partial f}{\partial l}=\frac{\partial f}{\partial x}\cos \varphi+\frac{\partial f}{\partial y}\sin \varphi$$

>æ–¹å‘å¯¼æ•°çš„å®šä¹‰ç±»ä¼¼äºå¯¼æ•°ï¼Œåˆ†æ¯æ˜¯$\sqrt{(\Delta x^2)+(\Delta y^2)}$ï¼Œåˆ†å­å…¶å®å°±æ˜¯$\Delta z$ï¼Œå…¶æ¯”å€¼å°±æ˜¯ä¸‰è§’å‡½æ•°ä¸­$\tan$çš„å€¼ã€‚

ğŸ‘‰ä¸€ä¸ªç‚¹åœ¨æ‰€æœ‰æ–¹å‘å‡å¯èƒ½å­˜åœ¨æ–¹å‘å¯¼æ•°ã€‚

## 3.1.æ–¹å‘å¯¼æ•°ä¸åå¯¼æ•°

![](https://ws4.sinaimg.cn/large/006tNc79ly1g2qsqwixd2j30v60ngtax.jpg)

åå¯¼æ•°$f_x(x,y)$æŒ‡çš„æ˜¯å‡½æ•°åœ¨$y$æ–¹å‘ä¸å˜ï¼Œå‡½æ•°å€¼æ²¿ç€$x$è½´æ–¹å‘çš„å˜åŒ–ç‡ã€‚å…¶å®å°±æ˜¯$\varphi=0^\circ$æ—¶çš„æ–¹å‘å¯¼æ•°ã€‚

åå¯¼æ•°$f_y(x,y)$æŒ‡çš„æ˜¯å‡½æ•°åœ¨$x$æ–¹å‘ä¸å˜ï¼Œå‡½æ•°å€¼æ²¿ç€$y$è½´æ–¹å‘çš„å˜åŒ–ç‡ã€‚å…¶å®å°±æ˜¯$\varphi=90^\circ$æ—¶çš„æ–¹å‘å¯¼æ•°ã€‚

## 3.2.æ–¹å‘å¯¼æ•°å…¬å¼çš„æ¨å¯¼

### 3.2.1.ä»£æ•°æ³•

$f(x+\Delta x,y+\Delta y)-f(x,y)=\frac{\partial f}{\partial x}\Delta x+\frac{\partial f}{\partial y}\Delta y+o(\rho)$

>$x$å¢é‡ä¸º$\Delta x$æ—¶ï¼Œå¦‚æœ$y$ä¸å˜çš„è¯ï¼Œ$z$çš„å¢é‡ä¸º$\frac{\partial f}{\partial x}\Delta x$

$\frac{f(x+\Delta x,y+\Delta y)-f(x,y)}{\rho} = \frac{\partial f}{\partial x}\cdot \frac{\Delta x}{\rho}+ \frac{\partial f}{\partial y}\cdot \frac{\Delta y}{\rho} + \frac{o(\rho)}{\rho} = \frac{\partial f}{\partial x}\cos \varphi+\frac{\partial f}{\partial y}\sin \varphi$

### 3.2.2.å‡ ä½•æ³•

![](https://ws3.sinaimg.cn/large/006tNc79ly1g2qsqwu2i1j30li0iwmxm.jpg)

$\Delta z=\frac{\partial f}{\partial x}\Delta x+\frac{\partial f}{\partial y}\Delta y$

$\rho=\sqrt{(\Delta x)^2+(\Delta y)^2}$

åˆ$\cos \varphi=\frac{\Delta x}{\rho}$ï¼›$\sin \varphi=\frac{\Delta y}{\rho}$

æ‰€ä»¥ï¼Œ$\frac{\partial f}{\partial l}=\frac{\Delta z}{\rho}=\frac{\partial f}{\partial x}\cdot \frac{\Delta x}{\rho}+ \frac{\partial f}{\partial y}\cdot \frac{\Delta y}{\rho}=\frac{\partial f}{\partial x}\cos \varphi+\frac{\partial f}{\partial y}\sin \varphi$

# 4.å‚è€ƒèµ„æ–™

1. [æ±‚å¯¼ï¼ˆç™¾åº¦ç™¾ç§‘ï¼‰](https://baike.baidu.com/item/æ±‚å¯¼/1063861?fr=aladdin)
2. [å¦‚ä½•ç›´è§‚å½¢è±¡çš„ç†è§£æ–¹å‘å¯¼æ•°ä¸æ¢¯åº¦ä»¥åŠå®ƒä»¬ä¹‹é—´çš„å…³ç³»ï¼Ÿ---çŸ¥ä¹(å‚è€ƒé©¬åŒå­¦ã€å¿†è‡»ã€çŸ¥ä¹ç”¨æˆ·ç­‰äººçš„å›ç­”)](https://www.zhihu.com/question/36301367)
3. [æ–¹å‘å¯¼æ•°ï¼ˆç™¾åº¦ç™¾ç§‘ï¼‰](https://baike.baidu.com/item/æ–¹å‘å¯¼æ•°/8923917?fr=aladdin)
4. [åå‡½æ•°ï¼ˆç™¾åº¦ç™¾ç§‘ï¼‰](https://baike.baidu.com/item/åå‡½æ•°/91388?fr=aladdin)