---
layout:     post
title:      ã€æ•°å­¦åŸºç¡€ã€‘ç¬¬å…­è¯¾ï¼šæ¢¯åº¦ä¸‹é™æ³•å’Œç‰›é¡¿æ³•
subtitle:   æ³°å‹’å…¬å¼ï¼Œæ¢¯åº¦ï¼Œç‰›é¡¿æ³•ï¼Œæ¢¯åº¦ä¸‹é™æ³•
date:       2019-07-10
author:     x-jeff
header-img: blogimg/20190710.jpg
catalog: true
tags:
    - Mathematics Series
---  
>æœ¬æ–‡ä¸ºåŸåˆ›æ–‡ç« ï¼Œæœªç»æœ¬äººå…è®¸ï¼Œç¦æ­¢è½¬è½½ã€‚è½¬è½½è¯·æ³¨æ˜å‡ºå¤„ã€‚

# 1.æ³°å‹’å…¬å¼

é’ˆå¯¹ä¸€å…ƒå‡½æ•°æ¥è¯´ï¼ˆä¹Ÿæœ‰é’ˆå¯¹å¤šå…ƒå‡½æ•°çš„æ³°å‹’å±•å¼€ï¼Œæ­¤å¤„ä»…è®¨è®ºé’ˆå¯¹ä¸€å…ƒå‡½æ•°çš„å±•å¼€ï¼‰ï¼š

å¦‚æœå‡½æ•°è¶³å¤Ÿå…‰æ»‘çš„è¯ï¼Œåœ¨å·²çŸ¥å‡½æ•°åœ¨**æŸä¸€ç‚¹**(å‡è®¾ä¸º$x_0$)çš„å„é˜¶å¯¼æ•°å€¼çš„æƒ…å†µä¸‹ï¼Œæ³°å‹’å…¬å¼å¯ä»¥ç”¨è¿™äº›å¯¼æ•°å€¼åšç³»æ•°æ„å»ºä¸€ä¸ªå¤šé¡¹å¼æ¥è¿‘ä¼¼å‡½æ•°åœ¨è¿™ä¸€ç‚¹çš„é‚»åŸŸä¸­çš„å€¼ï¼š

$$f(x)=\frac{f(x_0)}{0!}+\frac{f'(x_0)}{1!}(x-x_0)+\frac{f''(x_0)}{2!}(x-x_0)^2+...+\frac{f^{(n)}(x_0)}{n!}(x-x_0)^n+R_n(x)$$

å…¶ä¸­ï¼Œ

1. $f(x_0)$ä¸º0é˜¶å¯¼æ•°ï¼Œå³å‡½æ•°æœ¬èº«ä»£å…¥$x_0$ã€‚
2. $0!=1$ã€‚
3. $R_n(x)$ä¸ºä½™é¡¹ï¼Œå³$(x-x_0)^n$çš„é«˜é˜¶æ— ç©·å°ï¼š$o[(x-x_0)^n]$ã€‚

å½“$x_0=0$æ—¶ï¼š

$$f(x)=f(0)+f'(0)x+\frac{f''(0)}{2!}x^2+...+\frac{f^{(n)}(0)}{n!}x^n+R_n(x)$$

æ­¤æ—¶ï¼Œä¹Ÿç§°ä¸º**éº¦å…‹åŠ³ä¼¦å…¬å¼**ã€‚

## 1.1.æ³°å‹’å…¬å¼çš„ä½™é¡¹

å¯¹äºæ³°å‹’å…¬å¼ä¸­ä½™é¡¹çš„ç†è§£ï¼ˆä»¥å±•å¼€åˆ°ä¸€é˜¶å¯¼æ•°ä¸ºä¾‹ï¼‰ï¼š

![](https://github.com/x-jeff/BlogImage/raw/master/MathematicsSeries/Lesson5/5x1.png)

ä»å›¾ä¸­å¯ä»¥å¾ˆå®¹æ˜“çœ‹å‡ºï¼š

$$f(x)=f(x_0)+f'(x_0)\Delta x+o(\Delta x)$$

æ‰€ä»¥ç”¨$f(x_0)+f'(x_0)\Delta x$è¿™ä¸ªå¤šé¡¹å¼å»è¿‘ä¼¼$x_0$é™„è¿‘çš„å‡½æ•°å€¼ï¼Œä½†æ˜¯å­˜åœ¨ä¸€å®šè¯¯å·®ã€‚

æ³°å‹’å…¬å¼çš„ä½™é¡¹$R_n(x)$å¯ä»¥å†™æˆå¤šç§ä¸åŒçš„å½¢å¼ï¼š

![](https://github.com/x-jeff/BlogImage/raw/master/MathematicsSeries/Lesson6/6x2.png)

## 1.2.æ³°å‹’å…¬å¼çš„åº”ç”¨

### 1.2.1.ä¾‹é¢˜1

$f(x)=e^x$çš„éº¦å…‹åŠ³ä¼¦å…¬å¼ï¼ˆå³$x_0=0$ï¼‰ã€‚

è§£ï¼š

$f'(x)=f^{(2)}(x)=...=f^{(n)}(x)=e^x$

$f'(x_0)=f^{(2)}(x_0)=...=f^{(n)}(x_0)=e^0=1$

$x-x_0=x-0=x$

$f(x_0)=e^{x_0}=e^0=1$

æ‰€ä»¥$e^x$åœ¨0é™„è¿‘çš„æ³°å‹’å±•å¼€ä¸ºï¼š

$e^x=1+x+\frac{x^2}{2!}+\frac{x^3}{3!}+...+\frac{x^n}{n!}+R_n(x)$

### 1.2.2.ä¾‹é¢˜2

æ±‚$lim_{x\to 0}\frac{\sqrt{3x+4}+\sqrt{4-3x}-4}{x^2}$

ğŸ“Œæ–¹æ³•ä¸€ï¼š$x\to 0$æ—¶ï¼Œåˆ†å­åˆ†æ¯éƒ½ä¸º0ä¸”å¯å¯¼ï¼Œå¯ç”¨æ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™ã€‚

ğŸ“Œæ–¹æ³•äºŒï¼šä½¿ç”¨æ³°å‹’å…¬å¼ã€‚

åœ¨0é™„è¿‘ï¼Œå¯¹$\sqrt{3x+4}$è¿›è¡Œæ³°å‹’å±•å¼€ï¼š

$x-x_0=x-0=x$

$f(x_0)=4^{\frac{1}{2}}=2$

$f'(x)=\frac{1}{2}(3x+4)^{-\frac{1}{2}}\times 3=\frac{3}{2}(3x+4)^{-\frac{1}{2}}$ï¼Œæ‰€ä»¥ï¼š$f'(x_0)=f'(0)=\frac{3}{4}$

$f^{(2)}(x)=-\frac{3}{4}(3x+4)^{-\frac{3}{2}}\times 3=-\frac{9}{4}(3x+4)^{-\frac{3}{2}}$ï¼Œæ‰€ä»¥ï¼š$f^{(2)}(x_0)=f^{(2)}(0)=-\frac{9}{32}$

å› æ­¤åœ¨0é™„è¿‘ï¼Œå¯¹$\sqrt{3x+4}$è¿›è¡Œæ³°å‹’å±•å¼€ï¼šï¼š$\sqrt{3x+4}=2+\frac{3}{4}x-\frac{9}{64}x^2+o(x^2)$

åŒç†ï¼Œ$\sqrt{4-3x}=2-\frac{3}{4}x-\frac{9}{64}x^2+o(x^2)$

æ‰€ä»¥åŸå¼$=\lim_{x\to 0}\frac{2+\frac{3}{4}x-\frac{9}{64}x^2+2-\frac{3}{4}x-\frac{9}{64}x^2+o(x^2)-4}{x^2}=\frac{-\frac{9}{32}x^2+o(x^2)}{x^2}=-\frac{9}{32}$

### 1.2.3.ä¾‹é¢˜3

ç”¨æ³°å‹’å±•å¼€è¯æ˜æ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™ï¼š

é¦–å…ˆæœ‰ï¼š$\lim_{x\to x_0}f(x)=0;\lim_{x\to x_0}g(x)=0$

$$\begin{align} \lim_{x\to x_0} \frac{f(x)}{g(x)} & = \lim_{x\to x_0} \frac{f(x_0)+f'(x_0)\Delta x+o(\Delta x)}{g(x_0)+g'(x_0)\Delta x+o(\Delta x)} \tag{1} \\ & = \lim_{\Delta x\to 0} \frac{f'(x_0)\Delta x+o(\Delta x)}{g'(x_0)\Delta x+o(\Delta x)} \\&= \lim_{\Delta x\to 0} \frac{f'(x_0)+o(\Delta x)/\Delta x}{g'(x_0)+o(\Delta x)/\Delta x} \tag{2} \\&= \frac{f'(x_0)}{g'(x_0)}  \end{align}$$

å¼(1)ä¸­åˆ†åˆ«å¯¹$f(x)$å’Œ$g(x)$è¿›è¡Œæ³°å‹’å±•å¼€ã€‚

å¼(2)ä¸­æ ¹æ®é«˜é˜¶æ— ç©·å°ï¼Œå¯å¾—$\lim_{\Delta x\to0}\frac{o(\Delta x)}{\Delta x}=0$

## 1.3.äºŒå…ƒå‡½æ•°çš„æ³°å‹’å±•å¼€

äºŒå…ƒå‡½æ•°åœ¨ç‚¹$(x_k,y_k)$å¤„çš„æ³°å‹’å±•å¼€ï¼š

$$f(x,y)=f(x_k,y_k)+(x-x_k)f'_x(x_k,y_k)+(y-y_k)f'_y(x_k,y_k)+\frac{1}{2!}(x-x_k)^2f^{(2)}_{xx}(x_k,y_k)+\frac{1}{2!}(x-x_k)(y-y_k)f^{(2)}_{xy}(x_k,y_k)+\frac{1}{2!}(x-x_k)(y-y_k)f^{(2)}_{yx}(x_k,y_k)+\frac{1}{2!}(y-y_k)^2f^{(2)}_{yy}(x_k,y_k)+ä½™é¡¹$$

# 2.æ¢¯åº¦

**æ¢¯åº¦**å®šä¹‰ï¼šè®¾äºŒå…ƒå‡½æ•°$z=f(x,y)$åœ¨å¹³é¢åŒºåŸŸ$D$ä¸Šå…·æœ‰ä¸€é˜¶è¿ç»­åå¯¼æ•°ï¼Œåˆ™å¯¹äºæ¯ä¸€ä¸ªç‚¹$P(x,y)$éƒ½å¯å®šå‡ºä¸€ä¸ªå‘é‡ï¼š$\lbrace \frac{\partial f}{\partial x},\frac{\partial f}{\partial y}\rbrace=f_x(x,y)\vec i+f_y(x,y)\vec j$ï¼Œè¯¥å‡½æ•°å°±ç§°ä¸ºå‡½æ•°$z=f(x,y)$åœ¨ç‚¹$P(x,y)$çš„æ¢¯åº¦ï¼Œè®°ä½œ$grad f(x,y)$æˆ–$\nabla f(x,y)$ï¼Œå³æœ‰ï¼š

$$grad f(x,y)=\nabla f(x,y)=\{\frac{\partial f}{\partial x},\frac{\partial f}{\partial y}\}=f_x(x,y)\vec i+f_y(x,y)\vec j$$

å…¶ä¸­$\nabla=\frac{\partial}{\partial x}\vec i+\frac{\partial}{\partial y}\vec j$ç§°ä¸ºï¼ˆäºŒç»´çš„ï¼‰**å‘é‡å¾®åˆ†ç®—å­**æˆ–**Nablaç®—å­**ï¼Œ$\nabla f=\frac{\partial f}{\partial x}\vec i+\frac{\partial f}{\partial y}\vec j$ã€‚

ç›¸å…³æ¦‚å¿µçš„è§£é‡Šï¼š

ã€ğŸ“Œä¸€é˜¶è¿ç»­åå¯¼æ•°ã€‘å¯¹äºäºŒå…ƒå‡½æ•°æ¥è¯´ï¼Œåœ¨å®šä¹‰åŸŸå†…æ˜¯å¤„å¤„å¯å¾®çš„ï¼ˆå¯¹äºäºŒå…ƒå‡½æ•°æ¥è¯´ï¼Œæ‰€æœ‰æ–¹å‘å¯å¯¼ï¼Œæ‰æ˜¯å¯å¾®çš„ï¼‰ã€‚ä¹Ÿå°±æ˜¯å¯ä»¥ç”¨ä¸€ä¸ªè¿‡è¿™ä¸ªç‚¹çš„å¹³é¢å»è¿‘ä¼¼é‚£ä¸ªç‚¹é™„è¿‘çš„æ›²é¢ã€‚ï¼ˆä¸ªäººç†è§£ï¼šå­˜åœ¨è¿‡è¯¥ç‚¹çš„åˆ‡å¹³é¢ã€‚ï¼‰

ã€ğŸ“Œ$\vec i,\vec j$ã€‘å¯ä»¥ç†è§£ä¸º$(1,0)$å’Œ$(0,1)$ä¸¤ä¸ªåŸºå‘é‡ï¼Œæ„æˆä¸€ä¸ªäºŒç»´å¹³é¢åæ ‡ç³»ã€‚

## 2.1.æ¢¯åº¦ä¸æ–¹å‘å¯¼æ•°

* æ–¹å‘å¯¼æ•°æ˜¯ä¸€ä¸ªæ•°å€¼ï¼Œå³æ˜¯ä¸€ä¸ªæ ‡é‡ã€‚
* æ¢¯åº¦æ˜¯ä¸€ä¸ªå‘é‡ï¼Œæ¢¯åº¦çš„æ–¹å‘æŒ‡å‘å‡½æ•°å€¼ï¼ˆå³ä¸Šè¿°å®šä¹‰ä¸­çš„$z$å€¼ï¼‰**å¢åŠ **æœ€å¿«çš„æ–¹å‘ï¼Œæ¢¯åº¦çš„æ¨¡å°±æ˜¯æ–¹å‘å¯¼æ•°çš„æœ€å¤§å€¼ã€‚

## 2.2.æ¢¯åº¦çš„è¯æ˜

2.1éƒ¨åˆ†ä¸­æœ‰å…³æ¢¯åº¦çš„æ€§è´¨	æ˜¯æ€ä¹ˆæ¥çš„å‘¢ï¼Ÿè¯æ˜æ–¹æ³•è§ä¸‹ï¼š

å·²çŸ¥[æ–¹å‘å¯¼æ•°](http://shichaoxin.com/2019/02/25/æ•°å­¦åŸºç¡€-ç¬¬å››è¯¾-å¯¼æ•°/)ï¼š$\frac{\partial f}{\partial l}=\frac{\partial f}{\partial x}\cos \varphi+\frac{\partial f}{\partial y}\sin \varphi$

å¦‚æœè®¾$\vec e=\cos \varphi \vec i+\sin \varphi \vec j$æ˜¯ä¸**æ–¹å‘$l$(å³å°„çº¿$l$çš„æ–¹å‘)åŒæ–¹å‘çš„å•ä½å‘é‡**ï¼š

![](https://github.com/x-jeff/BlogImage/raw/master/MathematicsSeries/Lesson6/6x1.png)

>**å•ä½å‘é‡ï¼š**æ˜¯æŒ‡æ¨¡ç­‰äº1çš„å‘é‡ã€‚
>
>$(\sin \varphi)^2+(\cos \varphi)^2=1$

$$\begin{align} \frac{\partial f}{\partial l} & = \frac{\partial f}{\partial x}\cos \varphi +\frac{\partial f}{\partial y}\sin \varphi \tag{1} \\ & = \{ \frac{\partial f}{\partial x},\frac{\partial f}{\partial y} \} \cdot \{ \cos \varphi ,\sin \varphi \} \tag{2} \\&= gradf(x,y) \cdot \vec e \tag{3} \\&= \mid gradf(x,y) \mid \cdot \mid \vec e \mid \cdot \cos <gradf(x,y),\vec e> \tag{4} \\&= \mid gradf(x,y) \mid \cdot \cos <gradf(x,y),\vec e> \tag{5} \end{align}$$

>å¼(2)ä¸­æ¶‰åŠå‘é‡çš„**ç‚¹ç§¯**ï¼Œå³ï¼š  
>$\vec a=(a_1,a_2,...,a_n)$   
>$\vec b=(b_1,b_2,...,b_n)$  
>$\vec a \cdot \vec b=a_1b_1+a_2b_2+,...,+a_nb_n$
>
>å¼(4)ä¸­ï¼Œ$\cos <\vec a,\vec b>$è¡¨ç¤ºå‘é‡aå’Œå‘é‡bå¤¹è§’çš„coså€¼ã€‚

å½“æ–¹å‘$l$ä¸æ¢¯åº¦çš„æ–¹å‘ä¸€è‡´æ—¶ï¼Œæœ‰$cos <gradf(x,y),\vec e>=1$ï¼Œ$\frac{\partial f}{\partial l}$å–å¾—æœ€å¤§å€¼ï¼Œå³$\mid gradf(x,y) \mid$ï¼Œä¹Ÿå°±æ˜¯è¯´æ¢¯åº¦çš„æ–¹å‘æ˜¯å‡½æ•°$f(x,y)$åœ¨è¿™ç‚¹å¢é•¿æœ€å¿«ï¼ˆå³æ–œç‡æœ€å¤§ï¼‰çš„æ–¹å‘ã€‚

## 2.3.æ¢¯åº¦ä¸‹é™æ³•

æ‰€è°“æ¢¯åº¦ä¸‹é™æ³•å°±æ˜¯æ²¿ç€æ¢¯åº¦çš„åæ–¹å‘ï¼Œå¯ä»¥ä»¥æœ€å¿«çš„é€Ÿåº¦è¾¾åˆ°å‡½æ•°çš„æœ€å°å€¼ï¼š

![](https://github.com/x-jeff/BlogImage/raw/master/MathematicsSeries/Lesson6/6x3.png)

(å›¾ç‰‡æ¥æºï¼š[æœ€ä¼˜åŒ–ç†è®ºæ¢¯åº¦ä¸‹é™æ³•](https://www.wendangwang.com/doc/ce9f806000831944a704a74c))

**æ¢¯åº¦ä¸‹é™æ³•**ï¼šå¦‚æœå‡½æ•°$f(x)$æ˜¯ä¸ªå¤šå…ƒå‡½æ•°ï¼Œ$x$æ˜¯ä¸€ä¸ªå‘é‡ï¼Œåœ¨$x_0$å¤„å¯¹$f$åšçº¿æ€§é€¼è¿‘ï¼š

$$f(x_0+\Delta x)=f(x_0)+\Delta^T_x \cdot \nabla f(x_0)+o(\mid \Delta x \mid)=g(\Delta x)+o(\mid \Delta x \mid)$$

ä¸¾ä¸ªä¾‹å­ï¼š

$f(x,y)=x^2+y^2,x_0=(1,1)$

$\nabla f(x_0)=[2x_0,2y_0]=[2,2]$

$f(x_0+\Delta x)=2+[x,y]\cdot \begin{bmatrix} 2 \\ 2 \\ \end{bmatrix}+o(\Delta x)=2+2x+2y+o(\Delta x)$

â—ï¸æ¢¯åº¦ä¸‹é™æ³•ä¸èƒ½å‘Šè¯‰æˆ‘ä»¬æå€¼ç‚¹åœ¨ä»€ä¹ˆåœ°æ–¹ï¼Œåªèƒ½å‘Šè¯‰æˆ‘ä»¬æå€¼ç‚¹åœ¨ä»€ä¹ˆæ–¹å‘ï¼ˆåŒºåˆ«äºç‰›é¡¿æ³•ï¼‰ã€‚

# X.å‚è€ƒèµ„æ–™

1. [æ³°å‹’å…¬å¼ï¼ˆç™¾åº¦ç™¾ç§‘ï¼‰](https://baike.baidu.com/item/æ³°å‹’å…¬å¼/7681487?fr=aladdin)
2. [æ¢¯åº¦ï¼ˆç™¾åº¦ç™¾ç§‘ï¼‰](https://baike.baidu.com/item/æ¢¯åº¦/13014729?fr=aladdin)