---
layout:     post
title:      【机器学习基础】第二十一课：支持向量机之核方法
subtitle:   表示定理，核方法，核线性判别分析(KLDA)
date:       2021-05-26
author:     x-jeff
header-img: blogimg/20210526.jpg
catalog: true
tags:
    - Machine Learning Series
---
>【机器学习基础】系列博客为参考周志华老师的《机器学习》一书，自己所做的读书笔记。  
>本文为原创文章，未经本人允许，禁止转载。转载请注明出处。

# 1.表示定理

无论SVM还是SVR，学得的模型总能表示成核函数$\kappa (\mathbf x,\mathbf x_i)$的线性组合。不仅如此，事实上我们有下面这个称为“表示定理”（representer theorem）的更一般的结论：

**表示定理：**令$\mathbb{H}$为核函数$\kappa$对应的再生核希尔伯特空间，$\|\| h\|\|_{\mathbb{H}}$表示$\mathbb{H}$空间中关于$h$的范数，对于任意单调递增函数$\Omega:[0,\infty] \mapsto \mathbb{R}$和任意非负损失函数$\ell : \mathbb{R}^m \mapsto [0,\infty]$，优化问题

$$\min \limits_{h \in \mathbb{H}} F(h)=\Omega(|| h||_{\mathbb{H}})+\ell(h(\mathbf x_1),h(\mathbf x_2),...,h(\mathbf x_m)) \tag{1}$$

的解总可写为

$$h^*(\mathbf x)=\sum^m_{i=1}\alpha_i \kappa (\mathbf x,\mathbf x_i) \tag{2}$$

表示定理对损失函数没有限制，对正则化项$\Omega$仅要求单调递增，甚至不要求$\Omega$是凸函数，意味着对于一般的损失函数和正则化项，优化问题(1)的最优解$h^*(\mathbf x)$都可表示为核函数$\kappa (\mathbf x,\mathbf x_i)$的线性组合；这显示出核函数的巨大威力。

# 2.核方法

人们发展出一系列基于核函数的学习方法，统称为**“核方法”（kernel methods）**。最常见的，是通过“核化”（即引入核函数）来将线性学习器拓展为非线性学习器。下面以[线性判别分析](http://shichaoxin.com/2019/10/17/机器学习基础-第八课-线性判别分析/)为例来演示如何通过核化来对其进行非线性拓展，从而得到**“核线性判别分析”（Kernelized Linear Discriminant Analysis，简称KLDA）**。

我们先假设可通过某种映射$\phi : \chi \mapsto \mathbb{F}$将样本映射到一个特征空间$\mathbb{F}$，然后在$\mathbb{F}$中执行线性判别分析，以求得：

$$h(\mathbf x)=\mathbf w^T \phi (\mathbf x) \tag{3}$$

KLDA的学习目标是：

$$\max \limits_{\mathbf w} J(\mathbf w)=\frac{\mathbf w^T \mathbf S_b^{\phi} \mathbf w}{\mathbf w^T \mathbf S_w^{\phi} \mathbf w} \tag{4}$$

其中$\mathbf S_b^{\phi}$和$\mathbf S_w^{\phi}$分别为训练样本在特征空间$\mathbb{F}$中的类间散度矩阵和类内散度矩阵。令$\mathbf{X}_i$表示第$i \in \{0,1\}$类样本的集合，其样本数为$m_i$；总样本数$m=m_0+m_1$。第$i$类样本在特征空间$\mathbb{F}$中的均值为：

$$\mathbf{\mu}_i^{\phi}=\frac{1}{m_i} \sum_{\mathbf x \in \mathbf X_i} \phi(\mathbf x) \tag{5}$$

两个散度矩阵分别为：

$$\mathbf{S}_b^{\phi}=(\mathbf{\mu}_1^{\phi} - \mathbf{\mu}_0^{\phi})(\mathbf{\mu}_1^{\phi} - \mathbf{\mu}_0^{\phi})^T \tag{6}$$

$$\mathbf{S}_w^{\phi}=\sum_{i=0}^1 \sum_{\mathbf{x}\in \mathbf{X}_i}(\phi (\mathbf{x})-\mathbf{\mu}_i^{\phi})(\phi (\mathbf{x})-\mathbf{\mu}_i^{\phi})^T \tag{7}$$

通常我们难以知道映射$\phi$的具体形式，因此使用核函数$\kappa(\mathbf x,\mathbf x_i)=\phi(\mathbf x_i)^T \phi(\mathbf x)$来隐式地表达这个映射和特征空间$\mathbb{F}$。把$J(\mathbf w)$作为式(1)中的损失函数$\ell$，再令$\Omega \equiv 0$，由表示定理，函数$h(\mathbf x)$可写为：

$$h(\mathbf x)=\sum^m_{i=1}\alpha_i \kappa (\mathbf x,\mathbf x_i) \tag{8}$$

>$\equiv$为恒等于，即无论条件如何变化，等式始终保持不变。

因为有式(3)等于式(8)：

$$\mathbf w^T \phi (\mathbf x) = \sum^m_{i=1}\alpha_i \kappa (\mathbf x,\mathbf x_i) \tag{9}$$

将$\kappa(\mathbf x,\mathbf x_i)=\phi(\mathbf x)^T \phi(\mathbf x_i)$代入式(9)：

$$\mathbf w^T \phi (\mathbf x) = \sum^m_{i=1}\alpha_i \phi(\mathbf x)^T \phi(\mathbf x_i) \tag{10}$$

$$\mathbf w^T \phi (\mathbf x) = \phi(\mathbf x)^T \sum^m_{i=1}\alpha_i \phi(\mathbf x_i) \tag{11}$$

由于$\mathbf w^T \phi (\mathbf x)$的计算结果为标量，而标量的转置等于其本身，所以：

$$\mathbf w^T \phi (\mathbf x) = (\mathbf w^T \phi (\mathbf x))^T = \phi(\mathbf x)^T \sum^m_{i=1}\alpha_i \phi(\mathbf x_i) \tag{12}$$

$$\mathbf w^T \phi (\mathbf x) = \phi(\mathbf x)^T \mathbf w = \phi(\mathbf x)^T \sum^m_{i=1}\alpha_i \phi(\mathbf x_i) \tag{13}$$

$$\mathbf w = \sum^m_{i=1}\alpha_i \phi(\mathbf x_i) \tag{14}$$

令$\mathbf K \in \mathbb{R}^{m\times m}$为核函数$\kappa$所对应的核矩阵，$(\mathbf K)_{ij}=\kappa(\mathbf x_i,\mathbf x_j)$。令$\mathbf l_i \in \{ 1,0 \}^{m\times 1}$为第$i$类样本的指示向量，即$\mathbf l_i$的第$j$个分量为1当且仅当$\mathbf x_j \in \mathbf X_i$，否则$\mathbf l_i$的第$j$个分量为0。再令：

$$\hat{\mathbf{\mu}}_0=\frac{1}{m_0} \mathbf{Kl}_0 \tag{15} $$

$$\hat{\mathbf{\mu}}_1=\frac{1}{m_1} \mathbf{Kl}_1 \tag{16} $$

$$\mathbf{M}=(\hat{\mathbf \mu}_0-\hat{\mathbf{\mu}}_1)(\hat{\mathbf \mu}_0-\hat{\mathbf{\mu}}_1)^T \tag{17}$$

$$\mathbf{N}=\mathbf{KK}^T-\sum_{i=0}^1 m_i \hat{\mathbf{\mu}}_i \hat{\mathbf{\mu}}_i^T \tag{18}$$

于是，式(4)等价为：

$$\max \limits_{\mathbf{\alpha}} J(\mathbf{\alpha}) \frac{\mathbf{\alpha}^T \mathbf{M} \mathbf{\alpha}}{\mathbf{\alpha}^T \mathbf{N} \mathbf{\alpha}} \tag{19}$$

显然，使用线性判别分析求解方法即可得到$\mathbf{\alpha}$，进而可由式(8)得到投影函数$h(\mathbf x)$。

## 2.1.式(15)、式(16)的推导

为了详细地说明此公式的计算原理，下面首先先举例说明，然后再在例子的基础上延展出其一般形式。假设此时仅有4个样本，其中第1和第3个样本的标记为0，第2和第4个样本的标记为1，那么此时：

$$m=4 \tag{20}$$

$$m_0=2,m_1=2 \tag{21}$$

$$X_0=\{\mathbf x_1,\mathbf x_3 \},X_1=\{\mathbf x_2,\mathbf x_4 \} \tag{22}$$

$$\mathbf{K}=\begin{bmatrix} \kappa(\mathbf{x}_1,\mathbf{x}_1) & \kappa(\mathbf{x}_1,\mathbf{x}_2) & \kappa(\mathbf{x}_1,\mathbf{x}_3) & \kappa(\mathbf{x}_1,\mathbf{x}_4) \\ \kappa(\mathbf{x}_2,\mathbf{x}_1) & 
\kappa(\mathbf{x}_2,\mathbf{x}_2) &
\kappa(\mathbf{x}_2,\mathbf{x}_3) &
\kappa(\mathbf{x}_2,\mathbf{x}_4) \\
\kappa(\mathbf{x}_3,\mathbf{x}_1) & 
\kappa(\mathbf{x}_3,\mathbf{x}_2) &
\kappa(\mathbf{x}_3,\mathbf{x}_3) &
\kappa(\mathbf{x}_3,\mathbf{x}_4) \\
\kappa(\mathbf{x}_4,\mathbf{x}_1) & 
\kappa(\mathbf{x}_4,\mathbf{x}_2) &
\kappa(\mathbf{x}_4,\mathbf{x}_3) &
\kappa(\mathbf{x}_4,\mathbf{x}_4) \\ \end{bmatrix} \in \mathbb{R}^{4\times 4} \tag{23}$$

$$\mathbf{l}_0 = \begin{bmatrix} 1 \\ 0 \\ 1 \\ 0 \\ \end{bmatrix} \in \mathbb{R}^{4\times 1} \tag{24}$$

$$\mathbf{l}_1 = \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \\ 0 \\ 1 \\ \end{bmatrix} \in \mathbb{R}^{4\times 1} \tag{25}$$

所以：

$$\hat{\mathbf{\mu}}_0=\frac{1}{m_0} \mathbf{Kl}_0=\frac{1}{2} \begin{bmatrix}  \kappa(\mathbf{x}_1,\mathbf{x}_1)+\kappa(\mathbf{x}_1,\mathbf{x}_3) \\ 
\kappa(\mathbf{x}_2,\mathbf{x}_1)+\kappa(\mathbf{x}_2,\mathbf{x}_3) \\
\kappa(\mathbf{x}_3,\mathbf{x}_1)+\kappa(\mathbf{x}_3,\mathbf{x}_3) \\
\kappa(\mathbf{x}_4,\mathbf{x}_1)+\kappa(\mathbf{x}_4,\mathbf{x}_3) \\\end{bmatrix} \in \mathbb{R}^{4\times 1} \tag{26}$$

$$\hat{\mathbf{\mu}}_1=\frac{1}{m_1} \mathbf{Kl}_1=\frac{1}{2} \begin{bmatrix}  \kappa(\mathbf{x}_1,\mathbf{x}_2)+\kappa(\mathbf{x}_1,\mathbf{x}_4) \\ 
\kappa(\mathbf{x}_2,\mathbf{x}_2)+\kappa(\mathbf{x}_2,\mathbf{x}_4) \\
\kappa(\mathbf{x}_3,\mathbf{x}_2)+\kappa(\mathbf{x}_3,\mathbf{x}_4) \\
\kappa(\mathbf{x}_4,\mathbf{x}_2)+\kappa(\mathbf{x}_4,\mathbf{x}_4) \\\end{bmatrix} \in \mathbb{R}^{4\times 1} \tag{27}$$

根据此结果易得$\hat{\mathbf{\mu}}_0,\hat{\mathbf{\mu}}_1$的一般形式为：

$$\hat{\mathbf{\mu}}_0=\frac{1}{m_0} \mathbf{Kl}_0=\frac{1}{m_0} \begin{bmatrix} \sum_{\mathbf{x}\in X_0} \kappa(\mathbf{x}_1,\mathbf{x}) \\ \sum_{\mathbf{x}\in X_0} \kappa(\mathbf{x}_2,\mathbf{x}) \\ \vdots \\ \sum_{\mathbf{x}\in X_0} \kappa(\mathbf{x}_m,\mathbf{x}) \end{bmatrix} \in \mathbb{R}^{m\times 1} \tag{28}$$

$$\hat{\mathbf{\mu}}_1=\frac{1}{m_1} \mathbf{Kl}_1=\frac{1}{m_1} \begin{bmatrix} \sum_{\mathbf{x}\in X_1} \kappa(\mathbf{x}_1,\mathbf{x}) \\ \sum_{\mathbf{x}\in X_1} \kappa(\mathbf{x}_2,\mathbf{x}) \\ \vdots \\ \sum_{\mathbf{x}\in X_1} \kappa(\mathbf{x}_m,\mathbf{x}) \end{bmatrix} \in \mathbb{R}^{m\times 1} \tag{29}$$

## 2.2.式(19)的推导

首先将式(14)代入式(4)的分子可得：

$$\begin{align} \mathbf w^T \mathbf S_b^{\phi} \mathbf w &= \left( \sum^m_{i=1}\alpha_i \phi(\mathbf x_i) \right) ^T \cdot  \mathbf S_b^{\phi} \cdot  \sum^m_{i=1}\alpha_i \phi(\mathbf x_i) \\&= \sum^m_{i=1}\alpha_i \phi(\mathbf x_i) ^T \cdot  \mathbf S_b^{\phi} \cdot  \sum^m_{i=1}\alpha_i \phi(\mathbf x_i)\end{align} \tag{30}$$

其中：

$$\begin{align} \mathbf{S}_b^{\phi}&=(\mathbf{\mu}_1^{\phi} - \mathbf{\mu}_0^{\phi})(\mathbf{\mu}_1^{\phi} - \mathbf{\mu}_0^{\phi})^T \\&= \left( \frac{1}{m_1}\sum_{\mathbf{x}\in X_1} \phi (\mathbf{x}) -\frac{1}{m_0}\sum_{\mathbf{x}\in X_0} \phi (\mathbf{x}) \right) \left( \frac{1}{m_1}\sum_{\mathbf{x}\in X_1} \phi (\mathbf{x}) -\frac{1}{m_0}\sum_{\mathbf{x}\in X_0} \phi (\mathbf{x}) \right)^T \\&= \left( \frac{1}{m_1}\sum_{\mathbf{x}\in X_1} \phi (\mathbf{x}) -\frac{1}{m_0}\sum_{\mathbf{x}\in X_0} \phi (\mathbf{x}) \right) \left( \frac{1}{m_1}\sum_{\mathbf{x}\in X_1} \phi (\mathbf{x})^T -\frac{1}{m_0}\sum_{\mathbf{x}\in X_0} \phi (\mathbf{x})^T \right) \end{align} \tag{31}$$

将式(31)代入式(30)：

$$\begin{align} \mathbf w^T \mathbf S_b^{\phi} \mathbf w &= \sum^m_{i=1}\alpha_i \phi(\mathbf x_i) ^T \cdot  \left( \frac{1}{m_1}\sum_{\mathbf{x}\in X_1} \phi (\mathbf{x}) -\frac{1}{m_0}\sum_{\mathbf{x}\in X_0} \phi (\mathbf{x}) \right) \left( \frac{1}{m_1}\sum_{\mathbf{x}\in X_1} \phi (\mathbf{x})^T -\frac{1}{m_0}\sum_{\mathbf{x}\in X_0} \phi (\mathbf{x})^T \right) \cdot  \sum^m_{i=1}\alpha_i \phi(\mathbf x_i) \\&= \left( \frac{1}{m_1}\sum_{\mathbf{x}\in X_1} \sum^m_{i=1} \alpha_i  \phi (\mathbf{x}_i)^T \phi (\mathbf{x}) -\frac{1}{m_0}\sum_{\mathbf{x}\in X_0} \sum^m_{i=1} \alpha_i \phi (\mathbf{x}_i)^T \phi (\mathbf{x}) \right) \left( \frac{1}{m_1}\sum_{\mathbf{x}\in X_1} \sum^m_{i=1} \alpha_i  \phi (\mathbf{x})^T \phi (\mathbf{x}_i)-\frac{1}{m_0}\sum_{\mathbf{x}\in X_0} \sum^m_{i=1} \alpha_i \phi (\mathbf{x})^T \phi (\mathbf{x}_i) \right) \end{align} \tag{32}$$

由于$\kappa(\mathbf x_i,\mathbf x)=\phi (\mathbf x_i)^T \phi (\mathbf x)$为标量，所以其转置等于本身，也即$\kappa(\mathbf x_i,\mathbf x)=\phi (\mathbf x_i)^T \phi (\mathbf x)=(\phi (\mathbf x_i)^T \phi (\mathbf x))^T=\phi (\mathbf x)^T \phi (\mathbf x_i)=\kappa (\mathbf x_i , \mathbf x)^T$，将其代入式(32)可得：

$$\mathbf w^T \mathbf S_b^{\phi} \mathbf w =\left( \frac{1}{m_1} \sum^m_{i=1}  \sum_{\mathbf{x}\in X_1} \alpha_i  \kappa(\mathbf x_i,\mathbf x) -\frac{1}{m_0} \sum^m_{i=1}  \sum_{\mathbf{x}\in X_0} \alpha_i \kappa(\mathbf x_i,\mathbf x) \right) \left( \frac{1}{m_1} \sum^m_{i=1} \sum_{\mathbf{x}\in X_1} \alpha_i  \kappa(\mathbf x_i,\mathbf x)-\frac{1}{m_0} \sum^m_{i=1} \sum_{\mathbf{x}\in X_0} \alpha_i \kappa(\mathbf x_i,\mathbf x) \right) \tag{33}$$

令$\mathbf \alpha=(\alpha_1;\alpha_2;\cdots;\alpha_m)^T \in \mathbb{R}^{m\times 1}$，同时代入式(28)和式(29)，则式(33)可化简为：

$$\begin{align} \mathbf w^T \mathbf S_b^{\phi} \mathbf w &= (\mathbf \alpha^T \hat{\mathbf \mu}_1 - \mathbf \alpha^T \hat{\mathbf \mu}_0) \cdot (\hat{\mathbf \mu}_1^T \mathbf \alpha -\hat{\mathbf \mu}_0^T \mathbf \alpha) \\&= \mathbf \alpha^T \cdot (\hat{\mathbf \mu}_1 -\hat{\mathbf \mu}_0) \cdot (\hat{\mathbf \mu}_1^T - \hat{\mathbf \mu}_0^T) \cdot \mathbf \alpha \\&= \mathbf \alpha^T \cdot (\hat{\mathbf \mu}_1 -\hat{\mathbf \mu}_0) \cdot (\hat{\mathbf \mu}_1 - \hat{\mathbf \mu}_0)^T \cdot \mathbf \alpha \\&= \mathbf \alpha^T \mathbf M \mathbf \alpha \end{align} \tag{34}$$

以上便是式(19)分子部分的推导，下面继续推导式(19)的分母部分。将式(14)代入式(4)的分母可得：

$$\begin{align} \mathbf w^T \mathbf S_w^{\phi} \mathbf w &= \left( \sum^m_{i=1}\alpha_i \phi(\mathbf x_i) \right) ^T \cdot  \mathbf S_w^{\phi} \cdot  \sum^m_{i=1}\alpha_i \phi(\mathbf x_i) \\&= \sum^m_{i=1}\alpha_i \phi(\mathbf x_i) ^T \cdot  \mathbf S_w^{\phi} \cdot  \sum^m_{i=1}\alpha_i \phi(\mathbf x_i)\end{align} \tag{35}$$

其中：

$$\begin{align} \mathbf S^{\phi}_w &=  \sum_{i=0}^1 \sum_{\mathbf{x}\in \mathbf{X}_i}\left( \phi (\mathbf{x})-\mathbf{\mu}_i^{\phi} \right) \left( \phi (\mathbf{x})-\mathbf{\mu}_i^{\phi} \right) ^T \\&= \sum_{i=0}^1 \sum_{\mathbf{x}\in \mathbf{X}_i}\left( \phi (\mathbf{x})-\mathbf{\mu}_i^{\phi} \right) \left( \phi (\mathbf{x})^T-\left( \mathbf{\mu}_i^{\phi} \right)^T \right) \\&= \sum_{i=0}^1 \sum_{\mathbf{x}\in \mathbf{X}_i} \left( \phi (\mathbf{x}) \phi (\mathbf{x})^T- \phi (\mathbf{x}) \left( \mathbf{\mu}_i^{\phi} \right)^T -\mathbf{\mu}_i^{\phi} \phi (\mathbf{x})^T +\mathbf{\mu}_i^{\phi}  \left( \mathbf{\mu}_i^{\phi} \right)^T \right) \\&= \sum_{i=0}^1 \sum_{\mathbf{x}\in \mathbf{X}_i} \phi (\mathbf{x}) \phi (\mathbf{x})^T-\sum_{i=0}^1 \sum_{\mathbf{x}\in \mathbf{X}_i} \phi (\mathbf{x}) \left( \mathbf{\mu}_i^{\phi} \right)^T -\sum_{i=0}^1 \sum_{\mathbf{x}\in \mathbf{X}_i} \mathbf{\mu}_i^{\phi} \phi (\mathbf{x})^T +\sum_{i=0}^1 \sum_{\mathbf{x}\in \mathbf{X}_i} \mathbf{\mu}_i^{\phi}  \left( \mathbf{\mu}_i^{\phi} \right)^T \end{align} \tag{36}$$

由于：

$$\begin{align} \sum_{i=0}^1 \sum_{\mathbf{x}\in \mathbf{X}_i} \phi (\mathbf{x}) \left( \mathbf{\mu}_i^{\phi} \right)^T &=  \sum_{\mathbf{x}\in \mathbf{X}_0} \phi (\mathbf{x}) \left( \mathbf{\mu}_0^{\phi} \right)^T+\sum_{\mathbf{x}\in \mathbf{X}_1} \phi (\mathbf{x}) \left( \mathbf{\mu}_1^{\phi} \right)^T \\&= m_0 \mathbf{\mu}_0^{\phi}  \left( \mathbf{\mu}_0^{\phi} \right)^T +m_1 \mathbf{\mu}_1^{\phi}  \left( \mathbf{\mu}_1^{\phi} \right)^T \end{align} \tag{37}$$

$$\begin{align} \sum_{i=0}^1 \sum_{\mathbf{x}\in \mathbf{X}_i} \mathbf{\mu}_i^{\phi} \phi (\mathbf{x})^T &= \sum_{i=0}^1 \mathbf \mu_i^{\phi} \sum_{\mathbf{x}\in \mathbf{X}_i} \phi (\mathbf{x})^T \\&= \mathbf \mu_0^{\phi} \sum_{\mathbf{x}\in \mathbf{X}_0} \phi (\mathbf{x})^T+ \mathbf \mu_1^{\phi} \sum_{\mathbf{x}\in \mathbf{X}_1} \phi (\mathbf{x})^T \\&= m_0 \mathbf{\mu}_0^{\phi}  \left( \mathbf{\mu}_0^{\phi} \right)^T +m_1 \mathbf{\mu}_1^{\phi}  \left( \mathbf{\mu}_1^{\phi} \right)^T \end{align} \tag{38}$$

将式(37)和式(38)代入式(36)：

$$\begin{align} \mathbf S^{\phi}_w &= \sum_{\mathbf{x}\in D} \phi (\mathbf{x}) \phi (\mathbf{x})^T-2\left[ m_0 \mathbf{\mu}_0^{\phi}  \left( \mathbf{\mu}_0^{\phi} \right)^T +m_1 \mathbf{\mu}_1^{\phi}  \left( \mathbf{\mu}_1^{\phi} \right)^T \right] +m_0 \mathbf{\mu}_0^{\phi}  \left( \mathbf{\mu}_0^{\phi} \right)^T +m_1 \mathbf{\mu}_1^{\phi}  \left( \mathbf{\mu}_1^{\phi} \right)^T \\&= \sum_{\mathbf{x}\in D} \phi (\mathbf{x}) \phi (\mathbf{x})^T -  m_0 \mathbf{\mu}_0^{\phi}  \left( \mathbf{\mu}_0^{\phi} \right)^T -m_1 \mathbf{\mu}_1^{\phi}  \left( \mathbf{\mu}_1^{\phi} \right)^T \end{align} \tag{39}$$

将式(39)带回式(35)：

$$\begin{align} \mathbf w^T \mathbf S_w^{\phi} \mathbf w &= \sum^m_{i=1}\alpha_i \phi(\mathbf x_i) ^T \cdot  \mathbf S_w^{\phi} \cdot  \sum^m_{i=1}\alpha_i \phi(\mathbf x_i) \\&= \sum^m_{i=1}\alpha_i \phi(\mathbf x_i) ^T \cdot  \left( \sum_{\mathbf{x}\in D} \phi (\mathbf{x}) \phi (\mathbf{x})^T -  m_0 \mathbf{\mu}_0^{\phi}  \left( \mathbf{\mu}_0^{\phi} \right)^T -m_1 \mathbf{\mu}_1^{\phi}  \left( \mathbf{\mu}_1^{\phi} \right)^T \right) \cdot  \sum^m_{i=1}\alpha_i \phi(\mathbf x_i) \\&= \sum^m_{i=1} \sum_{j=1}^m \sum_{\mathbf x \in D} \alpha_i \phi(\mathbf x_i) ^T \phi (\mathbf{x}) \phi (\mathbf{x})^T \alpha_j \phi(\mathbf x_j) - \sum^m_{i=1} \sum_{j=1}^m  \alpha_i \phi(\mathbf x_i) ^T m_0 \mathbf{\mu}_0^{\phi}  \left( \mathbf{\mu}_0^{\phi} \right)^T \alpha_j \phi(\mathbf x_j) - \sum^m_{i=1} \sum_{j=1}^m  \alpha_i \phi(\mathbf x_i) ^T m_1 \mathbf{\mu}_1^{\phi}  \left( \mathbf{\mu}_1^{\phi} \right)^T \alpha_j \phi(\mathbf x_j) \end{align} \tag{40}$$

其中，式(40)的第一项可化简为：

$$\begin{align} \sum^m_{i=1} \sum_{j=1}^m \sum_{\mathbf x \in D} \alpha_i \phi(\mathbf x_i) ^T \phi (\mathbf{x}) \phi (\mathbf{x})^T \alpha_j \phi(\mathbf x_j) &= \sum^m_{i=1} \sum_{j=1}^m \sum_{\mathbf x \in D} \alpha_i \alpha_j \kappa(\mathbf x_i,\mathbf x) \kappa(\mathbf x_j,\mathbf x) \\&= \mathbf \alpha^T \mathbf{KK}^T \mathbf{\alpha} \end{align}\tag{41}$$

式(40)的第二项可化简为：

$$\begin{align} \sum^m_{i=1} \sum_{j=1}^m  \alpha_i \phi(\mathbf x_i) ^T m_0 \mathbf{\mu}_0^{\phi}  \left( \mathbf{\mu}_0^{\phi} \right)^T \alpha_j \phi(\mathbf x_j) &= m_0 \sum^m_{i=1} \sum_{j=1}^m  \alpha_i \alpha_j \phi(\mathbf x_i) ^T \mathbf{\mu}_0^{\phi}  \left( \mathbf{\mu}_0^{\phi} \right)^T \phi(\mathbf x_j) \\&= m_0 \sum^m_{i=1} \sum_{j=1}^m  \alpha_i \alpha_j \phi(\mathbf x_i) ^T \left[ \frac{1}{m_0} \sum_{\mathbf x \in X_0} \phi (\mathbf x) \right] \left[ \frac{1}{m_0} \sum_{\mathbf x \in X_0} \phi (\mathbf x) \right]^T \phi(\mathbf x_j) \\&= m_0 \sum^m_{i=1} \sum_{j=1}^m  \alpha_i \alpha_j \left[ \frac{1}{m_0} \sum_{\mathbf x \in X_0} \phi(\mathbf x_i) ^T \phi (\mathbf x) \right] \left[ \frac{1}{m_0} \sum_{\mathbf x \in X_0} \phi (\mathbf x)^T \phi(\mathbf x_j)  \right] \\&= m_0 \sum^m_{i=1} \sum_{j=1}^m  \alpha_i \alpha_j \left[ \frac{1}{m_0} \sum_{\mathbf x \in X_0} \kappa (\mathbf x_i,\mathbf x) \right] \left[ \frac{1}{m_0} \sum_{\mathbf x \in X_0} \kappa (\mathbf x_j,\mathbf x)  \right] \\&= m_0 \mathbf \alpha^T \hat{\mathbf \mu}_0   \hat{\mathbf \mu}_0^T \mathbf \alpha \end{align} \tag{42}$$

同理，式(40)的第三项可化简为：

$$\sum^m_{i=1} \sum_{j=1}^m  \alpha_i \phi(\mathbf x_i) ^T m_1 \mathbf{\mu}_1^{\phi}  \left( \mathbf{\mu}_1^{\phi} \right)^T \alpha_j \phi(\mathbf x_j) = m_1 \mathbf \alpha^T \hat{\mathbf \mu}_1   \hat{\mathbf \mu}_1^T \mathbf \alpha \tag{43}$$

将式(41)、式(42)、式(43)带回到式(40)：

$$\begin{align} \mathbf w^T \mathbf S_w^{\phi} \mathbf w &= \mathbf \alpha^T \mathbf{KK}^T \mathbf{\alpha} - m_0 \mathbf \alpha^T \hat{\mathbf \mu}_0   \hat{\mathbf \mu}_0^T \mathbf \alpha - m_1 \mathbf \alpha^T \hat{\mathbf \mu}_1   \hat{\mathbf \mu}_1^T \mathbf \alpha \\&= \mathbf \alpha^T \cdot \left( \mathbf{KK}^T - m_0 \hat{\mathbf \mu}_0   \hat{\mathbf \mu}_0^T- m_1 \hat{\mathbf \mu}_1 \hat{\mathbf \mu}_1^T \right) \cdot \mathbf \alpha \\&= \mathbf \alpha^T \cdot \left( \mathbf{KK}^T - \sum_{i=0}^1 m_i \hat{\mathbf \mu}_i  \hat{\mathbf \mu}_i^T \right) \cdot \mathbf \alpha \\&= \mathbf \alpha^T \mathbf{N \alpha} \end{align} \tag{44}$$

# 3.参考资料

1. [南瓜书PumpkinBook](https://datawhalechina.github.io/pumpkin-book/#/)